\newpage
\section{Methodik und Forschungskonzept}

Im Fogenden werden die Methodik und das Forschungskonzept zur Beantwortung der Forschungsfrage dargestellt, welchen Einfluss der \ac{UI}-Kontext auf die Qualität \ac{LLM}-generierter Playwright-\ac{E2E}-Tests für \ac{OPT}-basierte WebGIS-Anwendungen hat. Die in der Einleitung formulierten Teilfragen werden dabei mit in das Untersuchungsdesign integriert. Bei der Methodik handelt es sich um einen experimentellen, vergleichenden Aufbau in einer kontrollierten Demo-Umgebung.

Der \ac{UI}-Kontext ist die einzige unabhängige Variable. Alle anderen Faktoren wie Use Cases, LLM und dessen Konfiguration, OPT-Playwright-Skill sowie die manuell erstelllten Referenztests werden konstant gehalten. Nur unter diesen Bedingungen sind die Qualitätsunterschiede der generierten Tests dem Kontext zurechenbar und werden nicht durch andere Einflüsse verfälscht. Dieses Vorgehen knüpft an das in Kapitel~2.1.1 beschriebene In-Context Learning an, bei dem der Kontext im Prompt die Ausgabe maßgeblich bestimmt.

Von der unabhängigen Variable abzugrenzen sind die technischen Eigenschaften, die die Anwendung selbst zur Überprüfbarkeit bereitstellt. Während der \ac{UI}-Kontext beschreibt, was dem \ac{LLM} im Prompt mitgeteilt wird, bezeichnen Maßnahmen, wie die Vergabe von data-testid-Attributen und der Zugriff auf das Kartenmodell über \texttt{\_\_openPioneerMap} (siehe Kapitel~5), was die Anwendung unabhängig vom Prompt für Tests bereitstellt. Diese Möglichkeiten bestehen bereits ab Stufe~1 und bleiben über alle vier Stufen unverändert. Variabel ist ausschließlich, ob und in welcher Form dem \ac{LLM} im Prompt mitgeteilt wird, dass sie existieren. Die Bereitstellung dieser technischen Möglichkeiten ist damit keine eigene Stufe des Experiment, sondern eine über alle Stufen geltende Voraussetzung, ohne die der \ac{UI}-Kontext nicht die einzige unabhängige Variable wäre.

Generiert werden die Tests aus den fachlichen Anforderungen des jeweiligen Use Case und nicht aus dem Quellcode der Anwendung. Diese Abgrenzung ist wichtig im Hinblick auf editorbasierte Werkzeuge wie GitHub Copilot, die direkt aus dem umgebenden Code-Kontext Antworten generieren (siehe Kapitel~2.1.2).

Die Struktur des Prompts wird dabei über alle vier Stufen konstant gehalten. Es ändert sich nur enthaltende \ac{UI}-Kontext. Verschiedene Prompting Strategien sind nicht Teil dieser Untersuchung.

Als kontrollierte Konstante im Prompt wird ein OPT-Playwright-Skill verwendet. Als OPT-Playwright-Skill wird im Rahmen dieser Arbeit ein feste, appunabhängige Anleitung bezeichnet, die dem \ac{LLM} bei jeder Generierung als Teil des Prompts mitgegeben wird. Sie legt allgemeine Umgangsweisen für den erzeugten Testcode fest, darunter die Verwendung von React mit TypeScript, den Umgang mit \code|async|, \code|await|, \ac{OPT}-spezifische Besonderheiten sowie das erwartete Ausgabeformat. App-spezifische Selektoren enthält der Skill bewusst nicht, damit es hier zu keiner Vermischung mit dem UI-Kontext kommt, sondern unabhängig davon über alle vier Stufen unverändert angewendet werden wird. Die genaue Ausgestaltung des Skill wird in Kapitel~4.4 beschrieben.

Die vier Stufen bilden einen Verlauf von minimalem zu maximalem \ac{UI}-Kontext. Stufe~1 gibt dem \ac{LLM} keinerlei Informationen über die Oberfläche, während die höheren Stufen den Kontext schrittweise erweitern und strukturieren.

Abbildung~ zeigt den Ablauf eines Generierungsvorgangs. Use Case, OPT-Playwriht-Skill un der \ac{UI}-Kontext der jeweiligen Stufen bilden zusammen den Prompt für das \ac{LLM}. Das \ac{LLM} erzeugt daraus einen Playwright-Test, der ausgeführt und anhand der Kriterien aus Kapitel~4.5 bewertet wird. Die manuellen Referenztests aus Kapitel~5.3 dienen dabei als Vergleichsmaßstab.

\subsection{Überblick und Forschungsdesign}

\subsection{Use Cases: Definition und JSON-Format}

\subsection{Versuchsaufbau: Die vier Kontextstufen}

\subsubsection{Stufe 1 - Baseline (kein Kontext)}

\subsubsection{Stufe 2 - Accessibility Snapshot via MCP}

\subsubsection{Stufe 3 - Automatisch generierte UI-Map}

\subsubsection{Stufe 4 - Manuell erstellte UI-Map}

\subsection{LLM-Konfiguration (Modell, Temperatur, Prompt-Struktur)}

\subsection{Bewertungskriterien}
