\newpage
\section{Stand der Forschung}

\subsection{LLM-gestützte Testgenerierung}

Die automatisierte Testgenerierung mit \acp{LLM} ist ein Teilgebiet des in Kapitel~2.1.2 beschriebenen Einsatzes von \acp{LLM} im Software Engineering (\cite{hou_large_2024}). \textcite{celik_review_2025} fassen die bestehenden Ansätze in einer Literaturübersicht zusammen und unterscheiden zwischen vier methodischen Kategorien: prompt-basierte Verfahren, feedback-getriebene Verfahren, Fine-Tuning und hybride Kombinationen. Der Großteil der Literatur befasst sich mit der Generierung von Unit-Tests aus dem Quellcode der jeweiligen Anwendung (\cite{celik_review_2025}). Diese Arbeit verfolgt einen anderen Ansatz: Der Test soll aus einer fachlichen Anforderung entstehen, ohne dass der Quellcode der Anwendung als direkte Eingabe dient.

Dass natürlichsprachliche Beschreibungen als alleinige fachliche Eingabe ausreichen können, zeigen \textcite{plein_automatic_2023} in einer Machbarkeitsstudie. Sie untersuchen, ob \acp{LLM} aus natürlichsprachlichen Bug Reports ausführbare Testfälle erzeugen können. Für einen relevanten Teil der Bug Reports gelingt die Generierung fehlerproduzierender Tests. Zugleich treten typische Schwächen auf, etwa unvollständige oder nicht kompilierbare Ausgaben (\cite{plein_automatic_2023}). Die Studie bleibt allerdings auf der Unit-Test-Ebene und ohne Bezug zu einer Benutzeroberfläche, weshalb sich die Ergebnisse nicht direkt auf \ac{E2E}-Tests übertragen lassen.

Für den \ac{E2E}-Testbereich liegt eine Fallstudie von \textcite{ferreira_acceptance_2025} vor. Bei dem dort vorgestellten Ansatz erzeugt ein \ac{LLM} zunächst aus User Stories Testszenarien im Gherkin-Format und generiert daraus anschließend ausführbare Tests für das Testframework Cypress. Als Kontext erhält das Modell neben der User Story auch den \ac{HTML}-Code der betroffenen Seiten, der \ac{UI}-Kontext wird also in fester Form mitgeliefert. Der Großteil der generierten Szenarien (95 \%) und Skripte (92 \%) wurde als brauchbar bewertet; von den Skripten waren 60 \% direkt einsetzbar, weitere 8 \% nach kleineren Korrekturen (\cite{ferreira_acceptance_2025}). Zudem zeigte sich, dass die semantische Relevanz der generierten Tests von 60 \% auf 92 \% stieg, wenn der bereitgestellte Kontext nachträglich mitgeliefert wurde. Fehlender Kontext war zugleich die häufigste Fehlerursache. Dieser Zusammenhang zwischen Kontextqualität und Testqualität wurde jedoch nur beobachtet und nicht als kontrollierte Variable systematisch gemessen. Außerdem ist zu beachten, dass die Zielanwendungen generische Webanwendungen mit formular- und navigationsbasierten Interaktionen sind und keine karten- oder canvas-basierten Oberflächen beinhalten.

Einen anderen Weg zur Kontextgewinnung wählen \textcite{alian_feature-driven_2024} mit AutoE2E. Der Ansatz identifiziert Features einer Webanwendung automatisch und leitet daraus vollständige \ac{E2E}-Tests ab. Der Kontext stammt hier nicht aus einer Anforderungsbeschreibung, sondern wird durch Erkundung der Anwendung selbst gewonnen, indem der \ac{UI}-Zustand systematisch gecrawlt wird. AutoE2E erreicht eine höhere Feature-Abdeckung als bisherige Verfahren und agentenbasierte Baselines und bildet damit den aktuellen Stand der \ac{LLM}-gestützten \ac{E2E}-Testgenerierung für Webanwendungen ab (\cite{alian_feature-driven_2024}). Von dem Ansatz dieser Arbeit unterscheidet sich AutoE2E in zwei Punkten: Die Tests entstehen aus dem beobachteten Anwendungszustand statt aus fachlichen Use Cases, und die Form des \ac{UI}-Kontexts, den das \ac{LLM} erhält, ist durch die Architektur fest vorgegeben und ändert sich nicht.

Die betrachteten Arbeiten belegen gemeinsam, dass die Generierung ausführbarer Tests für Webanwendungen aus natürlichsprachlichen Anforderungen machbar ist (\cite{plein_automatic_2023}; \cite{ferreira_acceptance_2025}; \cite{alian_feature-driven_2024}). Alle Ansätze nutzen dabei eine Form von Anwendungs- oder \ac{UI}-Kontext, sei es der \ac{HTML}-Code der Seiten oder der gecrawlte Anwendungszustand. Allerdings untersucht keine der Arbeiten, wie sich Form und Umfang des bereitgestellten \ac{UI}-Kontexts auf die Qualität der generierten Tests auswirken.

\subsection{Forschungslücke und Einordnung dieser Arbeit}

Für WebGIS-Anwendungen mit canvas-basiertem Kartenrendering existieren nach eigener Recherche keine wissenschaftlichen Arbeiten zur \ac{LLM}-gestützten Testgenerierung. Die in Kapitel~3.1 betrachteten Ansätze setzen durchgängig \ac{DOM}-basierte Oberflächen voraus, deren Elemente über Selektoren ansprechbar sind. Diese Annahme trifft aber für einige Bestandteile von WebGIS-Anwendungen nicht zu. Auch für das Framework Open Pioneer Trails liegen keine wissenschaftlichen Untersuchungen vor. Ob und wie sich die Ergebnisse auf diesen Anwendungsfall übertragen lassen, ist damit offen.

Die zweite Lücke betrifft den \ac{UI}-Kontext selbst. Dass der bereitgestellte \ac{UI}-Kontext Einfluss auf die Ausgabequalität eines \ac{LLM} hat, ist durch das In-Context Learning (vgl. Kapitel~2.1.1) zu erklären. In der Literatur zur \ac{E2E}-Testgenerierung fehlt eine Untersuchung, die diesen Einfluss als einzige unabhängige Variable untersucht und alle übrigen Faktoren konstant hält.

Diese Arbeit setzt an beiden Lücken an. Sie schließt an den Workflow von der Anforderung zum Test an (\cite{plein_automatic_2023}, \cite{ferreira_acceptance_2025}) und grenzt sich damit von editorbasierten Werkzeugen ab, die aus dem umgebenden Quellcode generieren. Ihr Beitrag lässt sich in drei Punkte zusammenfassen. Erstens liefert sie erste Untersuchungen zu \ac{LLM}-gestützter \ac{E2E}-Testgenerierung für WebGIS-Anwendungen, einschließlich Interaktionen mit der Karte. Zweitens wird der Einfluss des \ac{UI}-Kontexts als einzige unabhängige Variable untersucht, und drittens wird der für \ac{DOM}-basierte Tests nicht sichtbare Kartenzustand prüfbar gemacht.