\newpage
\section{Implementierung der Evaluationsumgebung}

\subsection{Demo-WebGIS-Anwendung}

Die Demo-WebGIS-Anwendung soll eine realistische, aber auch kontrollierte Testumgebung für die Evaluierung der Testautomatisierung bereitstellen. Das Thema ist die Erkundung von weltweiten Wetterdaten.

Abbildung X zeigt die Oberfläche der Anwendung. Die Karte steht im Mittelpunkt. Zu den Inhalten gehören eine Werkzeugleiste mit Buttons unten in der Mitte zum Ein- und Ausblenden von Inhalten, die im Kartenbereich angezeigt werden. Oben links befindet sich die Layersteuerung, zum Anzeigen verschiedener Hintergrundkarten und Layer. Die Legende zeigt die Symbolerklärungen zu den gerade aktiven Layern. Beide Elemente können über die Werkzeugleiste ein- und ausgeblendet werden.

Die Anwendung stellt drei verschiedene Hintergrundkarten ebreit.Standardmäßig ist Carto Light aktiv, Der Nutzer kann aber auch zwischen Carto Dark oder OpenStreetMap wechseln. ZU den intial sichtbaren Layern gehören die Punkt Layer für Boden und UI-Index-Stationen, die Beide vom Deutschen Wetterdienst als WMS bereitgestellt werden. Außerdem ist ein lächendekender Layer der aktuellen temperatur sichtbar. Weitere flächendekcende Layer für Niederschlag und Wolkenbedeckung können über die Layersteurung sichtbar geschalten werden. Diese Layer werden als WMS Dienste von OpenWeatherMap bereitgesetllt. Zusätzlich gibt es noch einen Layer mit aktuellen flächendeckendem UV-Index für Europa, der ebenfalls als WMS vom DWD bereitgestllt wird.

Bei einem Klick in die Karte öffnet sich oben link ein infopane, der den Ort und eine Wettervorhersage der nächsten drei tage im 3 stunden takt anzeigt. Die Daten werden über die OpenWeatherMAP API bereitgestellt und zeigt eine kurze beschreibung des Wetters, temperatur, Luftfeuchtugkeit, Windrichtung und - geschwindigkeit. Zusätzlich werden bei klick auf eine Bodenstation oder UV-Index-Station die jeweiligen informationen aus dem GetFeatureInfo-Reqesust des WMS-Diensten unter der Wettervorhersage angezeigt.

Oben in der Mitte befindet sich eine freitextsuche, die es dem Nutzer ermöglicht über eine Nominatim-Geocoding API nach Orten zusuchen. Bei Klick auf eine Suchergebnis wird die Karte auf den Ort zentriert und der Infopanel mit der Wettervorhersage geöffnet.

Über die Werkzeugleiste kann man auch zur initialen Ausdehnung zoomen oder den Kartenausschnitt vergrößern und verkleinern. Zusätzlich gibt es Buttons, um Fenster für Messfunktionen oder Druckfunktionen zu öffnen. Die Messfunktionen erlauben es dem Nutzer, Linien oder Flächen direkt in der Karte zu vermessen. Mit der Druckfunktion kann der aktuelle Kartenausschnitt mit aktiven Layern als PNG oder PDF einfach exportiert werden.



\subsection{Use-Case-Sammlung}

Insgesamt repräsentieren 10 Use-Cases typische Nutzerinteraktionen mit der Demo-WebGIS-Anwendung. Die daraus generierten Tests sollen jeweils ihren Use-Case vollständig abdecken. Um sie auch maschinell verarbeitbar zu machen und eine einheitliche Struktur zu gewährleisten, werden sie im \ac{JSON}-Format erfasst. Jeder Use-Case ist dabei wie folgt aufgebaut: \texttt{id}, \texttt{title}, \texttt{description}, \texttt{preconditions[]}, \texttt{steps[]}, \texttt{expected\_result[]}, \texttt{complexity}. Titel und Beschreibung geben an, welche Nutzerinteraktion der Use-Case beschreibt. Die Vorbedingungen enthalten Informationen, die vor der Ausführung erfüllt sein müssen. Die Schritte beschreiben die durchzuführenden Nutzerinteraktionen, und die erwarteten Ergebnisse definieren, welcher Zustand nach der Ausführung eintreten soll.

Zusätzlich werden die Use-Cases in drei Komplexitätsstufen eingeteilt: easy, medium und hard. Die Einstufung richtet sich dabei nicht nur nach der Anzahl der Schritte, sondern vor allem nach der Art und Tiefe der Interaktionen. Einfache Use-Cases testen einzelne Schaltflächen oder Sichtbarkeiten, während komplexere Use-Cases asynchrone Prozesse, Canvas-Interaktionen oder das Zusammenspiel mehrerer Komponenten erfordern. Der komplexeste Use-Case ist UC-10, da er Layer-Sichtbarkeiten, Geocoder-Suche, Kartennavigation und Wettervorhersage in einem einzigen Ablauf kombiniert. 

Eine Übersicht aller Use-Cases ist in Tabelle~\ref{tab:use-cases} dargestellt. Da es sich hier um eine Demo-Anwendung handelt, sind die Use-Cases bewusst begrenzt. Reale WebGIS-Anwendungen können in der Praxis deutlich umfangreichere Nutzerinteraktionen erfordern.

\input{kapitel/kapitel_4/use_cases_tabelle}

\subsection{Manuell erstellte Referenztests}

\lstinputlisting[
    language=JavaScript,
    caption={UseCase-1: Layer-Switcher ein-/ausblenden (Playwright-Test)},
    label={lst:uc-01-layer-switcher-toggle}
]{Quellcode/uc-01-layer-switcher-toggle.spec.ts}
